\subsection{Анализ качества имеющихся электронных ресурсов}
\ref{tasks}
\subsection{Учебник по ОРКСЭ}

Новый учебник по ОРКСЭ транслирует такие ценности как Родина, честь, ответственность, добро и зло, жизнь и ее сохранение, нравственные, этические, религиозные ценности, которые позволяют сохранить жизнь человека, жизнь окружающих людей. Именно это помогает сформировать в человеке тот стержень, который позволит сохраниться от деструкции, от разрушения, так распространенных во всем мире, рассказал владыка Евгений \cite{pravobraz} Отличительная особенность нового учебного пособия по ОРКСЭ в его современной комплексности. Кроме книги в него входит рабочая тетрадь для ученика и материалы, дополненные QR-кодами, которые ведут на интернет-площадки с дополнительной информацией.

На данных площадках Разработчики продолжают и сегодня создавать преимущественно текстовый образовательный контент, но дополняют их интерактивными видео- и аудио- контентом\cite{opk}. Недостатками этого ресурса является отсутствие самодостаточности как в плане контента (нет ссылок, некоторого внешнего окружения), так и в том плане, что для воспроизведения файлов нужны внешние программы (MSword, аудио проигрыватель). 

Одна из таких площадок --- Российская электронная школа предоставляет набор образовательных ресурсов по предметам основного общего образования. Хотя образовательные ресурсы по техническим дисциплинам в целом находятся на высоком уровне, в различных источниках имеются указания на слабо проработанные инструменты преподавания социально-гуманитарных дисциплин, где большое внимание уделяется способности ребенка выражать собственное мнение.\cite{lastochkin19}

\subsection{Российская электронная школа}
В качестве ЭОР для анализа мы выбрали «Основы духовно-нравственной культуры народов России». Учебник включает несколько разделов, мы рассмотрим урок «Христианство. Основные каноны»\cite{sample}. Основной материал включает видео лекцию (7 минут 56 секунд) и текст, который дублирует содержимое видеоролика. Урок повествует о Христианстве в культурологическом ключе, как об одной из традиционных мировых религий.

В начале показана религия как феномен деятельности человека, показаны религиозные практики иудаизма, ислама и христианства: видео содержит в одном ряду древние наскальные рисунки, католические статуарные изображения святых, статую Будды, здания и религиозные символы ислама, иудаизма и западного христианства. Важные определения («религия», «мировые религии») продублированы текстом в видеоролике. Среднее время показа картинки 3-9 секунд.

Смысловой ряд понятий логичен и последователен: «религия»; мировые религии; религиозные тексты; христианство; Библия; Христос-Мессия; Рождество; Крещение; Воскресенье Исуса Христа; Крест; Христиане; Бог; Душа; Причастие; молитва. В конце даётся понятие греха, а в качестве иллюстрации – картины Иеронима Босха. Видеоряд тесно связан с текстом лекции, содержит различные предметы человеческой культуры (фотографии зданий православных храмов и мечетей, православные иконы, католические мозаики и протестантские картинки, изображающие жизнь Иисуса Христа и учеников).

Наша оценка ЭОР. Не выделено главное. Нет тезисов для запоминания. Видеоряд должен создавать межпредметные связи, но гиперссылки на другие смежные ресурсы и подписи на изображениях отсутствуют. Урок дает лишь общее представление о христианской религии. В соответствии с критериями оценки такая лекция обеспечивает лишь пассивный уровень интерактивности, ему не хватает (действий по выбору пользователя). В конце отсутствует тестовый блок и рекомендованные материалы для изучения.

\subsection{Azbyka.ru}
В качестве альтернативы и дополнения можно предложить систему тестирования, предложенная на сайте azbyka.ru. Качество фотовикторин и квизов на на azbyka.ru по критерию интерактивности заметно превосходит качество тестов РЭШ по нашему и другим предметам. Например, фотовикторина представляет четыре варианта ответа: при выборе правильного или неправильного варианта ответа даётся разъяснение. Гиперссылка на внутренний ресурс, где можно прочитать подробнее о предмете, независимо от того правильно или неправильно выбран ответ. Отсутствует реклама, ничего не отвлекает от предмета, и позволяет получить исчерпывающую информацию. На сайте есть кроссворды (созданы при помощи https://www.crossword-compiler.com/). Сайт постоянно пополняется литературой, использует потенциал гипертекстовой разметки – позволяет осуществлять навигацию внутри книги. Личный кабинет сохраняет истории пройдённых ссылок и прочтённых текстов. Такой подход помогает в реализации идеи индивидуальных образовательных траекторий, но всё же это не полноценная LMS.

Православный интернет-курс – проект дистанционного содействия вхождению в веру и практику Православной Церкви. \url{https://azbyka.ru/prav} – решает важную задачу предкрещальной подготовки. Данный ресурс, на наш взгляд, соответствует требованиям ЭОР и содержательно находится в русле решения миссионерских задач.

\subsection{Библия для детей}
Проект «Библия для детей»\cite{biblechild}. Первая – книга, которая содержит изложение основных Ветхо- и Новозаветных сюжетов, адаптированных для восприятия современного школьника 10-12 лет. Текст готовится в сотрудничестве с педагогами и психологами, которые ориентированы на школьное образование именно этого возраста. Его сопровождают необходимые пояснения, по которым можно получить дополнительно аудио и видео материалы, произведения искусства, которые предназначены для восприятия в единстве с текстом и помогают раскрыть идеи и образы, заложенные в библии. Проект показывает, что русская культура вдохновлена библией. Из недостатков – нет системы проверки знаний.

%«Библия онлайн» – Библия в синодальном, современном и других переводах. Симфония, словари, собрание толкований и комментариев. «Библия онлайн» помогает читать и изучать библию, если нет возможности купить специальную литературу (словари, симфонии, переводы). На наш взгляд, не подходит для рассматриваемой возрастной группы.

\subsection{Электронные учебники}

Составной частью ЭОР является электронный учебник (учебное пособие). 
Перед тем, как приступить к разработке электронного учебника (учебного пособия) необходимо учесть соответствие современным положениям дидактической теории, помнить, что электронное издание отличается от печатного учебного материала: иной интерфейс, мультимедийность, иные средства наглядности – динамические визуальные формулы логически связанные с демонстрацией процессов, интерактивная графика, трёхмерная анимация, минимум текстовых блоков, лаконичные логично расположенные предложения, возможности создания тестовых материалов с применением новых интерактивных возможностей\cite{shevardina}.
Cовременные электронные учебники оставляют желать лучшего: оцифрованный учебник представляет собой традиционный учебный текст, переведённый в электронный вид, снабжённый перекрестными гиперссылками и ссылками на внешние ресурсы, анимацией, возможно видеофрагментами. То, что предлагаются на правительственном сайте, к примеру \url{https://edu.gov.ru/distance} это недооцифрованные бумажные учебники, в них нет гиперссылок, не использованы все возможности формата pdf, которые придают электронному учебнику целостность, интерактивность и самодостаточность. 
Есть мнение, требование, что учебник должен быть доступен из браузера, без использования дополнительного программного обеспечения, только простые технологии (html, css, javascript)\cite{hse_comunication}, поскольку при использовании более сложных технологий неизбежно возникает проблема с техническим обеспечением у конечного пользователя. 



Использование ЭУ, может быть, позволяет создать несколько более высокую учебную мотивацию у современных детей, нежели обычный образовательный процесс, однако эта мотивация носит внешний и краткосрочный характер.
Использование электронного учебника вместо печатной книги существенно повышает нагрузку на зрение. Но главная проблема «оцифрованной» дидактической практики в данном случае состоит в том, что стратегия учебной деятельности в работе с учебником не меняется, либо меняется к худшему, теряя свою гуманистическую составляющую. Это последнее происходит в
силу того, что педагог, доверяя возможностям оцифрованного учебника, всё больше самоустраняется из образовательного процесса, освобождая место для диалога «учащийся – компьютер».
Даже возможности индивидуализации обучения, которые несёт с собой оцифровка традиционного образовательного содержания, нередко сказываются отрицательно на процессе развития: ученик замыкается в своей персональной компьютеризованной учебной среде, в ущерб групповым формам работы.


\subsection{Контент создаваемый учителями для учителей}
Мы попытались доработать презентацию по теме: «Церковные таинства». Цель урока – дать представление о церковных таинствах посредством презентации. Дети в основном не воцерковленные, поэтому презентация должна быть грамотной с точки зрения соподчинённости элементов структуры, и дизайна. На сайте https://infourok.ru/prezentaciya- na-temu-pravoslavnie-tainstva-1989673.html есть презентация, состоящая из 34-х слайдов. 

Среди недостатков отмечаем:
отсутствует описание чина таинства крещения, с расшифровкой смысла совершаемых священником действий;
отсутствует описание таинства миропомазания, ссылка на Билию, где основание этого таинства;
в слайде «Таинство покаяния» можно заменить фотографию на нашу (на наш взгляд, недостаточно мотивирована фотография патриарха на 14 слайде);
о таинстве евхаристии не упомянуто, что частицы, погружаемые священником в чашу, символизируют всех стоящих в храме, живых и усопших, а также бесплотных сил (15 слайд). На наш взгляд, для детей важно расшифровать понятие «истинное тело и кровь Христа»;
дизайн слайдов не однотипный, золотые ангелы по углам не мотивированы;
текст на слайдах можно сопроводить голосовым сопровождением.


\subsection{Жития святых для смартфона}
Приложение «Жития святых» для смартфона интересено тем, что оно создано с целью собрать средства для перевода и издания «Житий святых» для китайцев. Авторы служат на приходе свв. Апп. Петра и Павла в Гонконге. Интересный IT проект, сильная идея, можно каждый день прочитывать краткое житие на смартфоне. Учитель может использовать в качестве домашнего задания. Однако считать данный ресурс можно считать скорее дополнительным, чем полноценным ЭОР.


\subsection{Вывод по анализу}
Образовательный контент по ОРКСЭ, представленный на сайтах для учителей и в социальных сетях: (РгоШколу.ру, Современный учительский портал, Социальная сеть работников образования, федеральный Банк успешных практик по ОРКСЭ), мало соответствуют требованиям интерактивности и самодостаточности, предъявляемые к ЭОР. 
Гораздо лучше создавать ресурсы, где всё обучение, практика и контроль знаний 



Cовременные разработчики сервисов придерживаются концепции mobile first. 
ЭОР должны быть доступны в окне браузера.

Пример качественного электронного учебника в технических дисциплинах – ЭОР по устройству автомобиля\cite{automobile}, соответствует требованиям предъявляемым к ЭОР: он интерактивный, есть мультимедийные материалы, самодостаточный (отсутствие рекламы), соблюдены высокие стандарты грамотности текста и верстки. Проект осуществлен при поддержке Представительства зарегистрированного общества «Deutscher Volkshochschul-Verband e.V.» (ФРГ) в Республике Беларусь, и имеет хорошую техническую поддержку.

При создании образовательных ресурсов для школы можно использовать опыт, накопленный при подготовке вузовских ЭОР: использовать платформы, построенные на принципах open source (памятуя об их ограничениях и о предоставляемых возможностях совместной работы над проектами), и  на коммерческих платформах с хорошей технической поддержкой.



\section{Общий Вывод}
 Мы проанализировали образовательные ресурсы по ОРКСЭ и выявили нехватку ЭОР которые бы отвечали комплексу требований, предъявляемых к электронным образовательным ресурсам. Другие дисциплины, особенно технические намного лучше обеспечены ЭОР. У социально-гуманитарных дисциплин – особая специфика, в идеале ресурс должен стать предметом для сетевого взаимодействия пользователей, чтобы быть предметом осмысления.

